一人一個外國讀書/旅行的文化衝突！！！

台灣：冇垃圾桶
日本：連膠樽/蓋/包裝紙都要分開回收

英國人落雨唔擔遮

歐洲、南美國家唔准沖廁紙落廁所。

支那人唔識排隊

好多歐洲地方都係咁 之後自己慢慢都慣咗著件雨嬲就算

住耐咗我就明，因為英國好大風，擔遮會好快吹爛把遮

搞到我都放棄擔遮

吊，排隊排到好撚貼

美國：小費+稅
次次食完野，消費既數目差唔多再多20%(tips+tax)
雖然已經讀左幾年書，習慣左都係好肉赤

冇車係完全唔方便

韓國：俾人撞

仲去果頭？

住過美加，而家住加拿大，啱啱黎嗰陣有呢啲嘢：
* 開門閂門要頂住對門比後面人入（有次返香港有個女仔以為我想溝佢，戇鳩）
* 入𨋢無人會㩒閂門掣 （响加拿大如果你可以靠呢樣嘢估呢個人係 CBC 定香港人）
* 過馬路行人優先，我嗰陣好似香港咁停响路邊等架車過，條友開窗屌鳩我做乜唔過阻住地球轉
* 加拿大我住個省四公升既牛奶係用袋裝
* 美國人好多入自己屋企唔會除鞋
* 美國週圍都係美國旗，我以前住芝加哥附近你上高速公路基本上週圍都係勁大支旗，你去市中心 State Street 成堆旗
* 啲美國人真係好撚肥

入𨋢無人會㩒閂門掣 澳洲同英國都係

周街嘅人都可以鳩up吹水
唔會有人覺得你奇怪

有咩地方避到佢地

安省齊相認

1. 喺日本行路搭車俾人撞俾人踩鞋，十個九個都掂行掂過，唔會望你唔會say sorry

2. 男人去完廁所唔洗手

最尾嗰個我會話
美國個隻肥係同香港個隻肥係兩個啦同概念

美國
係街到唔小心同人make eye contact 要扮笑
以前有個roommate係黑人 先知道原來黑人啲頭髮可以一個月洗一次都唔油唔臭

佢地好似會落d油打理d頭髮

東京？

歐洲：升降機冇閂門掣

韓國 個個都唔講唔該借借 直接撞你 / 隨地吐痰
紐西蘭 某啲人慣左去邊都唔著鞋 even係行supermarket

西人晚上唔沖涼 一早先沖

英國：洗碗捽到啲碗碟起晒泡 不過唔會過清水 只會直接風乾或者用碗布抹走啲泡

英國：凍熱水喉分開

痴撚線架

歐洲： 去任何餐廳都預左你要叫一杯soft drinks 先食嘢
美國：人地問得你how are you 你預左要答I’m fine / I feel great today...答I’m ok 即係唔係好ok

第一點係個人修養 好多香港人都唔識

我唔知安省都用袋 我住魁省

New Zealand 係真唔著鞋😂特別係細路

大溫都有袋裝

其實袋都有好處
就係一pack 4公升內分3包
即係買3包1.33L嘅牛奶
飲完一包先開另一包 保持新鮮
缺點就係雪櫃有味啲奶就有味
用法係要買隻milk jug 然後放一包入去 之後剪個角倒奶

呢個真係史上最智障設計

中東人痾完屎, 用水喉沖, 唔用廁紙
中東人好興請你去佢屋企坐
中東人飲茶要加糖
以色列人真係有安息日既概念, 乜7都唔開, 連車都冇,比南歐天主教更嚴重, 我記得有一個節日, 連出街揸車都犯法
耶路撒冷有恐怖襲擊好撚平常
南歐人懶到出汁, 做野求撚其
俄妹真係又白又滑, 好相與得來好雙乳
德國人真係好有紀律
歐美地鐵經常有黑鬼跳閘, 試過有一次入閘時俾個黑鬼後入式貼埋來
歐州廁所要收錢
歐洲有騎警
東歐人好鍾意去歌劇院
美國入餐廳食野但唔叫飲品會好異相
美國入經常食垃圾, 真係好撚肥
尼泊爾同印度人都用手食飯
緬甸既佛塔同地板都係白色, 因為要除鞋入
越南妹好怕曬黑, 成日包住自己
中國,尼泊爾,緬甸人真係好鍾意亂掉垃圾
日本人好撚鍾意"谷弓"
紐西蘭公路經常係單線行車, 前面遇到貨車好大鑊

歐洲廁所要俾錢
但係係荷比盧三國有啲露天免費廁所俾男人用

我而家都習慣左朝早先沖，特別冬天個人會精神啲
除非做完運動 做完運動一定沖一次涼

時代進步左

現代既中東人已經用緊廁紙 🧻
真係較為傳統既地方先會仲用緊水喉

係猶太人有安息日既概念
當地既基督教徒、伊斯蘭教教徒可以唔守
雖然係少數，但絕對唔係乜7都無
有少數地方仲開緊門
Tel Aviv 、Eilat d 酒吧、耶路撒冷d阿人區
而且仲有加價版交通

耶路撒冷有恐襲好撚平常一定吹水
你講緊攞刀捅人個d都係兩三個月先一次
咁同香港有人比人斬咪差唔多
空襲個d更加唔會搞到耶路撒冷
加沙周邊地區一定更加頻繁囉

呢個真係痴線 搞到唔知點洗手好

英國人鐘意咬筆

有啲收到1歐
有時搞肚要用感覺好似俾人搶咁

蘇格蘭
- 洗手盆冰滾水分開 (溫度已經超越咗冷熱水)
- 買方包一定要一loaf食到發霉都未食完一定要放冰格
-買薯仔要買一大袋食到發芽
-無太陽
-啲舊城區連啲馬路都要保育全部石春路撘車chok到癲
-承上啲囡著斗擰爭唔知點解唔會攝入石罅
-啲囡冬天飲完酒都係一件tube top褸都唔洗著
-星期四朝早一定隨街醉酒佬同碎玻璃
-原來蘇格蘭好撚有錢

鬼佬鬼妹唔換拖鞋都算，
再直接瞓落床真係好大衝擊

東歐啲黑麵包真係好酸好難食

見過有細路赤腳行山

英國
揭紙 例如睇報紙 揭文件
要lam一lam口水先用手揭

其餘好多上面都講左

美國

買嘢嗰陣啲店員會同你傾計

呢個應該好多人都有：歐洲啲水喉水直接飲

題外話 : 歐洲水係咪有分軟水同硬水？

英國冇Jaywalking 紅燈可以行
不過連我d local 同學都有d 唔知
係prof 講先知冇呢條法例

其實真係唔想同人Small Talk 但佢哋都會繼續講。

香港以前都係冷熱水分開
BS 例冇計，但英國D熱水真係滾

好多唔係「文化」衝突

外國返工：small talk, 鳩up下其他野先
香港返工：做啦屌你

外國西人餐廳：等waiter過黎問候你
港式：舉手～唔該～

有冇人知點解歐洲英國部份𨋢係無關門掣

喺North Cal 行過一次山迎面相撞d陌生鬼佬會say Hi 或者有d會9up吹水

之後喺香港行山撞到鬼佬都未點頭 / say Hi

但香港人真係唔會，有時仲眼超超

台灣冇聖誕假個下衝擊到好多fd

佢地基因好似係少汗少油

唔洗手呢個真

直頭係無閂門掣
部又無人用，得自己一個都要等成5 秒先開始閂，又閂得慢

鬼佬表示趕到連幾秒都急就早d出門口啦

唔係趕唔趕嘅問題
而係點解要浪費嗰幾秒嘅人生企喺度無所事事
一日搭幾次電梯加埋當嗰度30秒
一年就係大約3個鐘

喺香港如果你同香港女仔咁樣打招呼，下一秒應該連登開po見

歐洲可以去廁所飲水

人地最低限度都點下頭

香港人當你透明
扮睇唔到

鬼佬表示你人生有無咁趕呀
我初頭住英國都覺得出奇 但慣左又無咩野
再加上大把鬼佬一日都搭唔到一次lift

試過幾次喺車站入面唔算迫
同迎面而嚟條友明明點睇都唔會掂到
去到我隔離就一嘢撞埋嚟
仲要feel到係用力
唔係唔小心high到嗰種
有次俾人撞到隻手瘀咗一大撻

係加拿大紅燈車都可以照行

係瑞士試過貨金兩歐為左屙個尿

其實唔係成個歐洲都可以咁
有d國家係唔得 尤其東歐個堆

英國唔鎖門..即係人地係出面一開就入到黎

美國大學canteen好多(?)都係自助餐style
食幾多就比幾多嘅餐廳得幾間
一係就比十幾美金食貴嘅自助餐
一係就平一半左右食得幾款嘅普通餐廳

個waiter仲要得閒問吓你"is everything ok?"
想召喚個waiter過嚟又要等眼神對望時先示意

1 more

美國 食野叫嘢飲先，送野飲嚟再嗌食物

歐洲巴士/火車/地鐵要禁制先開門

咁個廁所又真係乾淨啲嘅
好過香港啲商場公廁永遠都有舊屎喺度

其實都幾唔衛生
份報紙上面如果有肺炎菌嘅話已經奶咗嘢

講到尾都係your face, your fate姐

英國下下要幫人頂門

慌死唔問多兩問啲貼士會少咁幾蚊

搞到我係澳洲習慣咗落雨都唔擔遮

火車要按開門掣

就算發達國家首都，細車站未必有無障礙設施

去超市買野，外國人好多時見到total 俾幾多錢先慢慢拎現金，但香港人多數拎定/ 電子貨幣

歐美人形容「行山」唔同香港人「行山」

學校裡面 D 草地可以踩可以坐可以瞓

你信得過佢咪得囉
德國瑞士北歐我就信既
其他就....

你五天工作朝九晚五但超級市場同你一樣
一星期得一日開夜少少俾一般返工人士買嘢
但每個weekend放假之前嗰日都會清貨減價

睇你咩城市，nyc會㩒

美國廁所門條大罅

英國撚
去過個local嘅屋企，地板舖好多地毯
問佢洗唔洗除咗鞋先入屋，佢話唔洗
佢話落雨對鞋濕晒佢都係照踩入屋周圍行

同老婆歐洲旅行餐廳食飯
一開波會問你飲咩，Menu 成本都係酒/汽水
但我地都唔鍾意飲酒/汽水
自己又有帶水樽習慣
d waiter 眼神會好奇怪

好似係當廁所有人暈左嗰陣啲人一望就知

呢個絕對過唔到自己心理關口

係外國住 會覺得自己特別好亞洲人

呢度咁多英國撚嘅

仲有 同香港調轉
英國係冬天先落雨

紐西蘭人好鍾意瞓地下
入境寫張紙都要趴喺地寫

可以叫水

啲地氈究竟積咗幾多污糟嘢

澳洲： 就算你病到死下死下，個醫生覺得你唔洗住院都一定唔比你入院

lm

如果用高壓水槍射唔知會點

叫水係要叫tap water先唔收錢，但waiter又係會奇怪目光望你
就咁叫水係會收你錢比sparkling water

同埋歐洲係冬天先打風

西歐可以，東歐就一定唔得
就算可以都唔敢係公共水喉拎水飲

我嘅意思就係叫佢嗌水
嗌水都有唔係sparkling

英國啲牛奶好平 同埋沖涼洗頭嗰樽係倒出來 好少pump頭
日本啲人唔係好用液體既洗手液 大部分都係用泡

我初初到紐西蘭都覺得...
仲要好多時啲友飲完酒，掉哂喺路邊，個樽又碎哂，我諗你班唔怕吉腳咩？
我啲小朋友都想唔著鞋出街，成日俾我炳。

我用倫敦巴士凳做例子答你

叫支裝水同餐飲算係歐美餐廳既禮儀黎
點都要叫一枝，叫tap water都驚佢地怒啤
同埋養成個習慣係點都飲哂枝水
所以響歐洲食飯飲既水多過去亞洲

喺外國就叫下嘢飲啦
通常價錢合理 唔會好似香港啲餐廳咁用酒水劏客
中式酒樓都收每位茶芥啦

泰國人食飯係左右手更叉一齊用
飲嘢點都會加冰
冰水
冰可樂
冰啤酒

好彩暫時未見到紅酒加冰

北極d冷鋒同我地香港食強國d冷鋒真係兩個level

相反例子

外國讀書時用恨打風既心態希望落大雪停課停工俾鬼佬朋友屌，因為落雪好唔方便會影響生計

之後依位朋友黎香港打工遇著8號風球同其他黑雨情況，可能佢份工太閪所以同我講打風黑雨停工： It's AWESOME!!!!

無障礙設施係美國70年代末 80年代初開始因為推動殘疾人士法案先法定公共場所要有，開左個頭，其他國家先慢慢開始當傷殘人士係人，先至開始建設

因為多道友係公廁吸毒

第一次去德國柏林旅行
周街好多單車友
D雀仔係唔怕人會低飛行走
過馬路行人綠燈d車都可以照轉過黎（直行就唔得）
夜晚7、8點都仲好光，好似日頭咁
好多人汁垃圾（玻璃樽）
好多靚仔靚女

左軚可以紅燈右轉

最勁係夏天行露天嘅石屎路
曬到熱辣辣照行
到底腳皮有幾厚

去墨西哥城每個禮拜日城市大街會封起俾單車友同跑步撚專用，唔俾車輛行駛
試諗下香港逢禮拜日彌敦道窩打老道告士打道全封幾撚環保

但我地要示威先可以

係呀，第一次心諗做咩呀
我想行 架車又想行
呆咗係到

紐西蘭都係

我同個外國人住
佢係整一盤暖水 倒洗潔精 跟住浸啲碗碟落去 刷走啲污漬 然後唔過清水直接放去乾

個太陽我屌你老母8點先開始落

北歐差唔多是但街邊一條友都好似 model 咁，男又高又大隻，女有波又有蘿（係皮膚差少少）

有無真免費廁所/有app check?

冬令/夏令時間
無啦啦突然少咗一個鐘

澳洲：
車識停低讓你過
唔著鞋行街
你追巴士D人會幫你追埋
冬天短褲

廢老指定動作

試過去波蘭 跟住workcamp識咗d 東歐國家朋友
講起飲湯，我哋話阿媽日日煲湯目的係保健
但係佢哋就話，感冒先會飲雞湯，所以飲湯都係唔舒服嘅時候先飲
佢仲好好奇我哋用咩藥材煲湯

仲有波蘭啲人 係會將啲麵擺落湯嗰度嘅 但係會切碎曬， 好似一扎碎咗嘅米粉咁

仲有我哋食日日都食飯啦
但係飯對於佢哋嚟講，可以用嚟整甜品
有rice pudding

同埋佢哋都好鍾意飲中國嘅茶
個陣帶咗幾包香片去，佢哋都好開心

識幾個黑人女仔佢地都係剃哂頭
平時戴假髮 睇唔透
又問過佢地整左dreadlocks點洗頭

佢地通常係執膠樽 因為可以扲超級市場回收 1個好似0·25歐

我又講下
係德國坐 Ubahn /Sbahn 經常被強制睇表演/ 聽歌
然後佢地係下個站前就會問你扲錢
垃圾分類好仔細 由玻璃紙製品到廚餘都有
我初初都好守規舉 直至我阿SIR 同我講因為成本關係
大部份回收車會將分左類既垃圾擺返埋一齊處理
柏林d club 一般入場費都好平 同埋佢地係由星期5晚開到星期日
無記錯Kitcat 15歐 Berghain 12歐
所以大家都會星期5 入左場級左個印仔玩到第二朝 返屋企沖個涼食少少野再去跳過 直到星期日深夜

Unexpected Item In Bagging Area

Europe??

馬桶無蓋

點幫你追巴士

加拿大都係好不安

我後尾跑緊, 前面D人見到我跑佢幫手拍部巴士叫停佢, 好好人, 唔止一次

好sweet

咁on9

真係好好人 ,有次等火車 ,喺車站度啲凳坐咗落去, 火車嚟到嗰陣咁啱我個袋kick實咗張凳, 有個乘客見到我kick住咗上唔到車, 有幾個走埋嚟幫我不特止, 有啲人就走咗去搵車站職員叫架車唔好開住, 等我上咗車先 真係勁好人

瑞士用歐羅？

歐羅同瑞士法郎都通用
兩樣都收 歐羅貴d
但個時手頭上冇瑞士法郎

印度英國人，用洗潔精洗菜

法國

1. 黑警可以反工食煙
2. 放狗唔執屎，通街狗屎
3. 廢老搭地鐵預左人會讓座俾佢，唔係既話會屌尻你
4. 枕頭大部分正方形
5. 搭巴士唔會排隊
6. 車行人綠燈可以行

英國冷熱水喉分開係因為要確保凍水係可以直接飲用既level，熱水好多時個爐唔乾淨啲水質達唔到直接飲用既水平，如果溝埋一齊有機會會影響凍水既水質。呢個設計係有原因

葡萄牙都唔飲熱水
我估西歐都係

次次都係食到成口野
佢先走過黎問你
之前試過有一間
個個職員都問我一次
食個甜品問左4次

引申另一點：人地外國星期日係真係休息日，傳統上朝早去崇拜，然後留喺屋企食嘢同hea
所以市中心好靜 封路就好容易 亦因此星期日有啲馬路/地鐵會全線封嚟維修
係香港人先星期日全部出晒街

依個又係工作文化衝擊黎
鬼佬一至五準時放，因親子原因早退無問題
tgif係成個下就俾老細捉去隊啤，禮拜六，日已經放完鬆可以全hea

香港係一至五OT, TGIF到weekend先有得彌補番一至五因OT而失去既放鬆時間

屌有聲

日本人就算見到你拎住個大喼都唔撚會理照推9你出電車唔撚會理你pk因為佢趕住返工
打風天氣勁惡劣都中意返工過香港人
你有問題想學校幫你手通常會同你遊花園到你自行解決左又走黎同你貓哭老鼠扮曬蟹話其實我地都想幫你手真係好對唔住
㗎妹永遠唔會講真話啲嘢食奇怪都唔會話唔好食+狗屎垃圾都話kawaii好似冇其他形容詞用咁

響個po度同佢講
其實日本都係咁 咁佢就此po已完

我有次響日本行山 果日正好星期六 勁多本地人行果座山
幾乎每個對頭既日本人都會主動講おはようございます、そろそろ着いてきますよ 同 頑張って
嚇到我以為我去左另一個地方

絲打係東京讀書？
東京d人真係痴線 ，係地鐵站周圍撞人，不過日本人最叻就係欺善怕惡，如果你生得大份d/鬼佬就唔敢撞你或者下次你對住撞你條友用英文大聲爆粗，佢地會好驚

開凍水唔開熱水又得唔得呢..

呢個真
同埋你想叫waiter過尼
仲要最好叫返負責你個枱個個人
你叫其他人做會有d冇咁情願
因為得個個人分你個枱小費
佢幫完你小費都冇佢份

It will be confiscated and destroyed

返到香港可以去銅鑼灣惠康聽返

柏林
星期日 商場都唔開
好多人係草地bbq

好葡萄🍇

有些西人係開一盤水，浸洗，唔沖水。
佢哋覺得環保，但洗唔乾淨。

有草地就有人哂太陽

以色列撞正安息日只可以坐的士...

Tampere 2300先日落

自古以來歐洲人中意飲中國茶

美國呢個長知識了

咁狼死問四次

如果話不過不失應該點答，as usual ?

幫你追巴士果到笑左，但其實好Warm

好Rock & Roll 下，玩到天昏地暗繼續Rock多幾輪

so far so good
簡單d就soso

真 香港人有時真幾仆街

咁住bnb一定要洗過啲碗碟先用了

好似係沙灘咁？

我覺得英國咁多人禿頭係因為唔擔遮

但係佢地撞完你都已經走到好遠啦返工要緊

正確

以前讀大學成日送俾professor

英國斑馬線真係會讓人行先

瑞士過馬路永遠都係行人先，你停低等車停先過個司機會Beep你或者啤尻你基本上合埋眼過馬路都完全唔會有事
有紅綠燈既路口另計

其實係咪大部分歐洲國家過馬路比行人先係潛規則？

唔係潛規則
係應份

英國連醫生都唔戴口罩，睇完醫生淨係帶你去藥房買感冒藥
利申 三年前

歐洲：一坐低第一件事一定係同個drink menu say hello，如果喺英國嘅話，我會叫佢俾tap water算

台灣
去細舖頭食嘢之前要畀咗錢先 去得多變咗熟客先唔使咁

係

另一原因為：
你㗎火車走咗可能聽日先再有車
你試吓坐黨鐵，整返件衫出嚟可能已經走多兩班車

澳紐（當然唔係大城市）

下, 點會聽日先有車, 5分鐘一班wo

睇你講邊個國啫
同埋我覺得鬼佬size差別比想像中大

同一把聲？

東歐啲dumplings唔係真係餃子黎 好似啲糕咁但又粉啲膏啲又冇餡

係咪Pierogi?
最記得俄仔Ansheles話自己都唔明點解啲人鍾意食呢隻澱粉質（麵皮）包住澱粉質（薯蓉）嘅食物

好多款 德國叫knodel 每個地方有唔同款

原來係呢隻 咁另一樣嘢
一個薯波咁架嘛
我覺得做配菜淋個汁食都唔錯
早排仲買咗盒粉 但未得閒整

有啲好難食 好似啲好粉既糕咁 但又一舊舊

味飛晒出黎啲菌？

美國啲風格有時就係咁 粗支大葉
佢地集中精力做大事 不注重生活細節

你揀英文係一樣聲

開燈燈制係由下 flick 向上係開 (香港係 gum 下)
而且個燈制o係間房/廁所裡面
要黑媽媽入左去搵先開到

之前住學校附近
佢地成班人維住附近跑步
跑步經過見到既人都會打招呼こんにちは

有啲月份日照短到仆街

澳洲電車要自己㩒掣開門

美國

好少人行Sidewalk 多數都係揸車 唔怪之得肥
Roommate 食完野唔洗碗 直接擺係洗碗機暈幾日
Sidewalk做咩冇人理 根本冇人行

我都係美國做過店員

歐洲等火車遲左： I don’t fucking care
香港等MTR遲左：DLLM

荷蘭人對比歐洲其他國家人著衫型好多fashion d

買咩茶?普洱?

個個都1.8高

正常禮貌

澳洲搭巴士落車要講thank you

原來香港嘅牛奶唔係牛奶 一開始飲唔慣英國牛奶後尾適應咗又覺得幾正

唔係講緊高度同身材

係佢地著衫真係fashion d

景點亞洲人好中意去到影住相就走
鬼佬會買杯咖啡hea幾粒鐘

乜都有買過
烏龍最常買

記起喺德國等火車等十年先到
德國朋友聽到就話，星期日係咁，慣晒

講開火車
丹麥火車預晒位俾你放單車
可以成節火車坐船過海

以前新巴絨布面果種凳都一樣
利申: 細個成日貪玩拍D凳

台灣：多數用屎坑，廁紙唔沖得

肯定唔係

所以屋企買梳化貴d都要買皮

試過遇到一隊隊小朋友 不停打招呼

記得你個ex係外國人？

男女共廁

因為硬水

安息日除咗撘阿拉伯人巴士去巴勒斯坦行
真係冇嘢好做 食嘢又要揾阿拉伯人餐廳/超市
不過係一個幾有趣嘅體驗 條街冇哂人同車
又真係幾舒服

城巴乾淨好多

Jerusalem尤其係入咗舊城
隔幾步就有team軍警
反而覺得好安全 岀發前同人講去以色列
個個都話危險唔好去 明明就好安全

第一次去歐州之前已經知去廁所要錢
但係去到見到可以paywave嗰下真係

東歐餃子可免則免

德國見過溫泉係男女共更衣室
換衫嘅位好似試身室咁一格格間開
排列成一排分隔開內外兩邊 (內邊係locker 淋浴 同埋後面嘅溫泉池 外邊就係入口 梳妝台 同埋換鞋位置)
每個隔間有2道門連通兩邊 換衫時兩邊一齊鎖門

法國上巴士要bonjour 落車要Merci
在歐洲行超市要行曬佢成個場再在收錢位走
冇得行到一半去入口走

澳洲
落巴士會同司機講thanks

伊斯蘭國家勁鐘意聚餐
同埋有d老人家問人比錢買車飛/街市問小販拎個水果食下個成功率係搞到仆街，真心感受到人間有愛

喺英國讀緊書
宿舍都係用地毯
想知點清先乾淨
次次吸完塵都仲係覺得好污糟

由細到大喺香港飲完牛奶都會敏感作嘔
黎左英國見到最細樽包裝個隻牛奶好得意
忍唔住買左樽試下飲
飲完又無作嘔 宜家次次去買送都要買返2L奶

supermarket 會有洗地毯機可以rent再自己買枝專用清潔劑

英國浴缸上邊得半塊玻璃擋住
沖到成地濕哂